%\documentclass[handout]{beamer}
\documentclass{beamer}
\usepackage{lipsum}% Lorem Ipsum для примеров текста

\usetheme[russian,nologoframe,notnda]{Yandex}
\titlelogo*{}
%\usepackage[T2A]{fontenc}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[russian,english]{babel}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{enumitem}
%\AtBeginSection{\frame{\sectionpage}}
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
%\setbeamertemplate{footline}[frame number]
%\usecolortheme{crane}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{multicol}

%\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\newcommand{\tiret}{—}
\newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}% выравнивание по правой стороне в растягиваемой таблице

\newcommand{\scs}{\texttt{\%cs}}
\newcommand{\sss}{\texttt{\%ss}}
\newcommand{\sds}{\texttt{\%ds}}
\newcommand{\ses}{\texttt{\%es}}
\newcommand{\sfs}{\texttt{\%fs}}
\newcommand{\sgs}{\texttt{\%gs}}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\ttfamily,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{red},
  keywordstyle=\color{blue}
}

\title{Архитектура компьютера и операционные системы. Лекция 11.} 
\author{Руслан Савченко} 
\date{22 ноября 2019г.} 
\institute{Школа Анализа Данных}


\begin{document}
\frame{\titlepage}

\section{Файловая система}

\frame{\frametitle{Задачи файловой системы}
\begin{itemize}
    \item Представлять пользователю дерево файлов и директорий
    \item Хранить файлы и директории на диске
    %\item Обеспечивать отказоустойчивость при врезапном отключении питания
    %\item Кешировать даннные, поскольку обращаться к диску сильно медленнее, чем к памяти
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Простая файловая система}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Данные разбиты на блоки
    \item Какие блоки принадлежат какому файлу описывается в специальных структурах - \texttt{inode}
    \item Директории - файлы, в которых записано содержимое
    \item Свободные блоки и \texttt{inode} помечены в специальных битмапах
    \item Суперблок - описывает метаинформацию ФС
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/sfs1.png}}
\only<3>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/sfs2.png}}
}

\frame{\frametitle{Структура inode}
\begin{itemize}
    \item \texttt{inode} Содержит метаданные файла
    \item Тип
    \item Размер
    \item Владелец, группа, права доступа
    \item Время создания, модификации, доступа
    \item Указатели на блоки с данными.
    \item Последний указывает не на блок с данными, а на блок с указателями.
    \item Таких уровней может быть несоклько: 1 (xv6), 2 (ext3), 3 (ext4).
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Поиск файлов и запись}
\begin{itemize}
    \item Как происходит чтение \verb'\foo\bar'?
    \item Как происходит запись \verb'\foo\bar'?
    \item Чтобы не тратить столько времени на обащения к диску, ОС кеширует метаинформацию и блоки
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Ускорение} % убрать?

\frame{\frametitle{Разметка диска}
\only<1>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/fslayout.pdf}}
\only<2>{
\begin{itemize}
    \item Данные раскиданы по всему диску
    \item При фрагментации много времени уходит на перемещение между дорожками
    \item Были репорты о том что с такой ФС диск функционирует только на 2\% от своих возможностей!
\end{itemize}
}
}

\frame{\frametitle{Разбиение диска на группы}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Диск делится на группы (в ext3 - 128МБ)
    \item Аллокация мелких файлов из одной директории происходит в той же группе
    \item Большие файлы распределяются равномерно между блоками.
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=2]{images/fslayout.pdf}}
}

\section{Сбой и восстановление}

\frame{\frametitle{Сбой}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Запись на диск вообще говоря обновляет три блока: data bitmap, inode и data.
    \item Если не задумываться, то при сбое возможны разные варианты того что из этого записано
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/dcrash1.png}}
\only<3>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/dcrash2.png}}
}

\frame{\frametitle{Восстановление}
\begin{itemize}
    \item При загрузки системы проверяется, корерктно ли была отмонтирована ФС
    \item Если нет, запускается утилита fsck
    \item Проверяет, что аллоцированные inode корректны
    \item Проверяет, что счетчики ссылок согласованы
    \item Проверяет, что разные inode указывают на разные данные
    \item Проверяет, что у директорий корректное содержимое
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Журналирование}
\begin{itemize}
    \item fsck может работать часы на больших стораджах.
    \item Другой вариант решения проблемы - журналирование.
    \item В ранних ФС не было журналирования (в Linux только с ext3)
    \item Журналы могут быть разными (журналирование данных, или только метаданных)
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Организация журнала}
\begin{itemize}
    \item Перед тем как модифицировать основные структуры на диске, данные пишутся в журнал
    \item Запись в журнал представляет собой транзакцию.
    \item Транзакции могут быть описаны разными способами:
    \begin{itemize}
        \item метки начала и конца транзакции.
        \item заголовок транзакции с чексуммой
    \end{itemize}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Чекпойнты}
\begin{itemize}
    \item Нужно чтобы журнал не рос бесконечно.
    \item Чтобы этого не происходило, когда данные сброшены на диск делается чекпойнт
    \item После чекпойнта можно почистить старые транзакции
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Журналирование только метаданных}
\begin{itemize}
    \item С текущим журналом мы данные пишем дважды
    \item Чтобы такого не было, журналируют только метаданнные
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Проблема с удалением}
\begin{itemize}
    \item Допустим пользователсь записал файл в некоторую директорию A, а потом ее целиком удалил
    \item inode этой директории стал свободный. Он мог быть переиспользован под новые данные
    \item В журнале получились записи обновления содержимого A и удаления A
    \item Получается при проигрывании журнала содержимое новго файла будет перетерто содержимым A
    \item С этим можно бороться - либо не переиспользовать удаленные блоки до чекпойнта, либо распознавать такие блоки при проигрывании журнала.
\end{itemize}
}

\section{Log-structured File System}

\frame{\frametitle{Log-structured File System}
\begin{itemize}
    \item Вместо журналирования можно построить целую copy-on-write ФС
    \item LFS - ранний пример copy-on-write ФС
    \item Наблюдения, приводящие к идее такой ФС
    \begin{itemize}
        \item Оперативной памяти всё больше.
        \item Диски всё медленнее.
        \item Как следствие, ФС нужна в основном для записи.
        \item Существующие ФС работают медленно, например когда нужно записать много мелких файлов
    \end{itemize}
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Основные идеи LFS}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Запись должна быть последовательной и большими кусками
    \item Проблема в том, что есть не только данные, но и метаданные
    \item Решение: нужно писать новые метаданные вместе с новыми данными
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=2]{images/lfs1.png}}
\only<3>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=2]{images/lfs2.png}}
}

\frame{\frametitle{LFS: inode map}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item В предыдущих ФС по номеру inode можно было легко его найти
    \item Теперь inode непонятно где
    \item Решение: нужно добавить inode map: для каждого inode указывать номер блока на диске.
    \item Разумеется, нужно и писать обновления и для inode map
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=2]{images/lfs3.png}}
}

\frame{\frametitle{LFS: checkpoint}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Вопрос: проблема никуда не делась, теперь нужно искать inode map
    \item Решение: нужно добавить checkpoint в известном месте на диске, который указывал бы на все фрагменты мапы
    \item Checkpoint пишется редко (раз в 30 секунд), для отказоустойчивости два checkpoint: вначале и в конце диска
    \item При восстановлении, нужно пытаться прочитать за конец лога, чтобы найти новые записи
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=2]{images/lfs4.png}}
}

\frame{\frametitle{LFS: директории}
\begin{itemize}
    \item Директории как и раньше - списки inode
    \item Благодаря inode map не нужно обновлять директорию, если обновлися файл 
    \item Если бы директория ссылалась на сам inode, при обновлении пришлось бы обновлять родительские директории рекурсивно до корня
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{LFS: сборка мусора}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Блоки, на которые никто не ссылается, нужно удалять.
    \item Проблема в том, что блоки маленькие
    \item Нужно прочитать старые, частично заполненные сегменты, и из них собрать новые, а старые освободить для дальнейшей записи.
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=2]{images/lfs5.png}}
\only<3>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=2]{images/lfs6.png}}
}

\frame{\frametitle{LFS: поиск старых блоков}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: как находить блоки старых версий?
    \item Решение: в сегмент добавляется segment summary block, в котором для каждого блока записано из какого он inode и по какому офсету
    \item При сканировании происходит сверка с текущей таблицей inode
    \item Также при удалении или уменьшениии размера файла происходит увеличение версии inode
\end{itemize}
}

\section{Имплементация ФС в xv6}

\frame{\frametitle{Слои файловой системы}
\begin{itemize}
    \item \texttt{Диск} - драйвер, считывающий и пишушщий на диск 512-байтные блоки
    \item \texttt{Блоковый кеш} - кеширует блоки в памяти, синхронизирует доступ к отдельным блокам
    \item \texttt{Лог} - изменения в ФС в виде транзакции
    \item \texttt{Inode} - представляет индивидуальные файлы. У каждого файла свой уникальный номер и блоки на диске.
    \item \texttt{Директории} - файлы со списком содержимого (имя, номер inode).
    \item \texttt{Пути} - иерархические пути, вроде \texttt{/bin/sh}
    \item \texttt{Файловые дескрипторы} - предоставление различных ресурсов файлами
\end{itemize}
}

\frame{
\frametitle{Разметка диска}
\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/fslayout.eps}
}

\frame{\frametitle{Драйвер диска}
\begin{itemize}
    \item Обслуживает запросы к диску в порядке FIFO очереди
    \item Интерфейс \texttt{void iderw(struct buf *b)}
    \item Чтение-запись регулируется флагом \texttt{B\_DIRTY} в \texttt{b->flags}
    \item Номер блока в \texttt{b->blockno}
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Блоковый кеш}
Задачи блоковго кеша
\begin{itemize}
    \item Кешировать блоки, чтобы не приходилось каждый раз читать их с диска
    \item Синхронизовать доступ - с каждым блоком может в любой момент времени работать только один ядерный тред
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Блоковый кеш: интерфейс}
\begin{itemize}
    \item Функции \texttt{bread},  \texttt{bwrite}, \texttt{brelse}
    \item После чтения, блок можно изменить и записать.
    \item Каждый блок защищён sleeplock, который берётся в \texttt{bread} и освобождается в \texttt{brelse}
\end{itemize}

\begin{verbatim}
struct buf* bread(uint dev, uint blockno);
void bwrite(struct buf *b);
void brelse(struct buf *b);
\end{verbatim}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Блоковый кеш: кеш}
\begin{itemize}
    \item Кеш организован в виде двусвязного списка на массиве из NBUF элементов
    \item При \texttt{brelse} элемент двигается в начало списка
    \item Когда нужно освободить блок из кеша, он берётся из конца списка
    \item Таким образом получается LRU стратегия вытеснения из кеша
\end{itemize}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Лог}
\begin{itemize}
    \item Компьютеры работают не всегда надёжно: отключение питания, баги в ядре, приводящие в итоге к ребуту.
    \item Жёсткий диск атомарно записывает 512 байт
    \item ФС должна быть готова к тому, что в любой момент может случиться креш.
    \item Популярное решение - лог.
    \item Блоки, которые нужно записать, сперва пишутся в лог
    \item Когда лог записан, данные копируются на диск
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Формат лога}
\begin{itemize}
    \item Лог состоит из заголовка и блоков
    \item Заголовок
\begin{verbatim}
struct logheader {
  int n;
  int block[LOGSIZE];
};
\end{verbatim}
    \item После заголовка идут сами блоки.
    \item При записи пишутся сперва блоки, потом заголовок
    \item После записи запускается \texttt{recovery}: блоки копируются из лога на свои места, после чего в заголовок пишется n$=$0.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Интерфейс лога}
\begin{itemize}
    \item Лог представляет следующим слоям транзакционный интерфейс:
{\small
\begin{verbatim}
    begin_op();
    log_write(b1);
    log_write(b2);
    end_op();
\end{verbatim}
}
    \item Транзакция начинается \verb'begin_op()' и заканчивается \verb'end_op()'
    \item Внутри может быть несколько вызовов \verb'void log_write(struct buf *b)'
    \item Транзакция не может писать более MAXOPBLOCKS блоков, иначе лог переполнится
    \item Пересекающиеся по времени транзакции объединяются в одну (оптимизация)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Коммит}
{\small
\begin{verbatim}
static void commit()
{
  if (log.lh.n > 0) {
    write_log();  // Write blocks to log
    write_head();  // Write header to disk
    install_trans(); // write to home locations
    log.lh.n = 0;
    write_head();  // Clear the log
  }
}
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Аллокатор блоков}
\begin{itemize}
    \item Чтобы выделять блоки под файлы, нужен аллокатор
    \item Интерфейс
\begin{verbatim}
static uint balloc(uint dev)
static void bfree(int dev, uint b)
\end{verbatim}
    \item В xv6 на диске хранится битовая маска свободных блоков
    \item \verb'balloc()' Проходит по всем блокам битовой маски.
    \item В каждом блоке уже простой цикл по битам
    \item Защита от рейсов тут получается на уровне блоковгого кеша
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Inode}
\begin{itemize}
    \item Основные объекты ФС - inode
    \item Inode бывают: файлы, директории, свободные и специальные (устройства)
    \item Inode хранятся на диске в отдельном массиве, что даёт доступ по номеру
    \item Структура inode:
{\small
\begin{verbatim}
  short type;  // File type
  short major; // Major device number (T_DEV only)
  short minor; // Minor device number (T_DEV only)
  short nlink; // Number of links to inode in file system
  uint size;   // Size of file (bytes)
  uint addrs[NDIRECT+1]; // Data block addresses
\end{verbatim}
} 
\end{itemize}
\end{frame}



\frame{
\frametitle{Inode: данные}
\includegraphics[width=0.9\textwidth,page=1]{images/inode.eps}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Inode: интерфейс}
\begin{itemize}
    \item Для эффективности inode хранятся в кеше
    \item Ссылаться на inode в памяти можно из разных мест, но для доступа нужно залочить
    \item Интерфейс:
{\small
\begin{verbatim}
struct inode* ialloc(uint dev, short type)
struct inode* iget(uint dev, uint inum)
void iput(struct inode *ip)
void ilock(struct inode *ip)
void iunlock(struct inode *ip)
\end{verbatim}
} 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Inode: интерфейс данных}
\begin{itemize}
    \item Если inode соответствует файлу или директории, то есть данные на диске 
    \item Если inode соответствует устройствам, то запускаются специальные обработчики (по major number) 
    \item Интерфейс доступа к данным inode
{\small
\begin{verbatim}
void stati(struct inode *ip, struct stat *st)
int readi(struct inode *ip, char *dst, uint off, uint n)
int writei(struct inode *ip, char *src, uint off, uint n)
\end{verbatim}
} 
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Директории}
\begin{itemize}
    \item Директории - иноды типа \verb'T_DIR'.
    \item Содержимое - массив записей
\begin{verbatim}
#define DIRSIZ 14

struct dirent {
  ushort inum;
  char name[DIRSIZ];
};
\end{verbatim}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Директории: интерфейс}
\begin{itemize}
    \item У директориий два интерфейса
    \item Найти файл в директории по имени
\begin{verbatim}
struct inode*
dirlookup(struct inode *dp,
    char *name, uint *poff)
\end{verbatim}
    \item Добавить новый файл в директориию
\begin{verbatim}
int dirlink(struct inode *dp,
    char *name, uint inum)
\end{verbatim}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пути}
\begin{itemize}
    \item Код обслуживания путей нужен для поддержки иерархической ФС.
    \item Основной интерфейс: \verb'struct inode* namei(char *path)'
    \item Поиск начинается либо с корня (инод ROOTINO), либо от текущей директории
    \item Функция в цикле проходит по пути, вызывая \verb'dirlookup()'
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Файловые дескрипторы}
\begin{itemize}
    \item В UNIX многие вещи представляюся как файлы: файлы на диске, пайпы, устройства
    \item Интерфейс, который предоставляет такой доступ, работает с файловыми дескрипторами
    \item Каждый открытый файл представляется структурой
{\small
\begin{verbatim}
struct file {
  enum { FD_NONE, FD_PIPE, FD_INODE } type;
  int ref; // reference count
  char readable;
  char writable;
  struct pipe *pipe;
  struct inode *ip;
  uint off;
};
\end{verbatim}
}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Файловые дескрипторы: интерфейс}
\begin{itemize}
    \item Открытые файлы ранятся в таблице \verb'ftable'
    \item Файлы можно открывать, копировать, читать, писать
    \item В зависимости от типа файла (inode или pipe), чтение и запись будет работать по-разномму
{\small
\begin{verbatim}
struct file* filealloc(void)
struct file* filedup(struct file *f)
void fileclose(struct file *f)
int filestat(struct file *f, struct stat *st)
int fileread(struct file *f, char *addr, int n)
int filewrite(struct file *f, char *addr, int n)
\end{verbatim}
}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Системные вызовы: sys\_link}
{\small
\begin{verbatim}
int sys_link(void)
{
  char name[DIRSIZ], *new, *old;
  // read params (skip)

  begin_op();
  ip = namei(old);
  ilock(ip);

  ip->nlink++;
  iupdate(ip);
  iunlock(ip);

  dp = nameiparent(new, name);
  ilock(dp);
  dirlink(dp, name, ip->inum);
  iunlockput(dp);
  iput(ip);

  end_op();
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Системные вызовы: sys\_unlink}
{\small
\begin{verbatim}
int sys_unlink(void)
{
  char name[DIRSIZ], *path;
  // read params (skip)

  begin_op();

  dp = nameiparent(path, name);
  ip = dirlookup(dp, name, &off);
  ilock(ip);
  memset(&de, 0, sizeof(de));
  writei(dp, (char*)&de, off, sizeof(de));
  iunlockput(dp);

  ip->nlink--;
  iupdate(ip);
  iunlockput(ip);

  end_op();
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Системные вызовы: create}
{\small
\begin{verbatim}
static struct inode* create(char *path,
    short type, short major, short minor)
{
  uint off;
  struct inode *ip, *dp;
  char name[DIRSIZ];

  dp = nameiparent(path, name);
  ilock(dp);

  ip = ialloc(dp->dev, type);

  ilock(ip);
  ip->major = major;
  ip->minor = minor;
  ip->nlink = 1;
  iupdate(ip);

  dirlink(dp, name, ip->inum);
  iunlockput(dp);

  return ip;
}
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Литература}
  \begin{itemize}
    \item Remzi H. Arpaci-Dusseau and Andrea C. Arpaci-Dusseau, Operating Systems: Three Easy Pieces, chapters 39-43.
    \item Russ Cox, Frans Kaashoek, Robert Morris. xv6 - a simple, Unix-like teaching operating system, chapter 6.
  \end{itemize}
}

\end{document}

